中國外運：綜合物流，需考慮中美貿易摩擦影響

中國外運／落雨人／2018年9月13日

中國外運（）大概在三個星期前公布了其2018年度中期業績。對筆者來說，中國外運的中期業績其實不太差，但其所屬的行業發展放緩，加上中美貿易摩擦或會進一步拖累航運業的復甦，中國外運的前景似乎不太明朗。

本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定。

圖一：截自AASTOCKS，展示中國外運的歷史股價。

以下是中國外運的2018年度中期業績的主要數據：（一）收入較去年同期上升4.13％；（二）經營溢利較去年同期下跌2.66％；（三）盈利較去年同期下上升4.02％；（四）整體經營利潤率較去年同期下跌0.31％；（五）整體淨利潤率保持不變。對筆者來說，中國外運的業績表現算不上很理想，但仍合理地可以接受。中國外運的收入有所上升，但其貢獻最大的業務，即貨運代理，的收入卻下跌了1.33％，不過，也許是其經營效能有所提升，其貨運代理業務的盈利仍有著13.87％的增長。至於專業物流，貢獻第二大的業務，其收入和盈利分別上升10.82％和5.29％。

若不考慮中美貿易摩擦等外在因素的影響，航運業，對筆者來說，是頗值得投資的。因為航運業是週期性的行業，對筆者來說，在航運業徹底復甦之前，進場投資於穩健且生存能力強的航運公司是很合理的做法，但中美貿易摩擦或會導致中國的進出口量下跌，中國外運的業務亦難免會受到影響。據中國外運的2017年年報，其業務經營地區以中國為主，包括多個「發展迅速的沿海地區和戰略性地區」，而其對外收入中，中國境內客戶的貢獻超過80％。由這角度來看，即使海外客戶的貢獻歸零，中國外運的收入亦只會下跌最多20％。然而，對筆者來說，有一個可能性是不可以忽視的，就是中國外運的境內客戶的運輸需求並不一定完全產生自中國境內的經濟活動。假如部分境內企業客戶需要用到進口貨品作生產原材料，中美貿易摩擦很可能會影響到這些公司的營運，導致這些公司的出貨量大跌，運輸的需求量亦會因而大減。因此，對筆者來說，中美貿易摩擦不只會影響到中國外運的海外運輸業務，亦有很大可能會間接地影響到中國外運的境內運輸業務。

中國外運在2012年至2017年間有著不穩定的自由現金流量，以2017年度的數據計算，中國外運的市現率為5.39倍，每股股價對每股現金為2.59倍，這是頗理想的，但其自由現金流量只佔其經營活動現金流入的12.86％，這數值未免太低。中國外運的企業價值倍數為8.11倍，資本回報率則為8.68％，對筆者來說，前者理想，後者合理。中國外運在過去五年的平均市盈率為10.18倍，筆者預期的市盈率為8.14倍至11.20倍。考慮到中美貿易戰對中國外運的業務的影響，以及匯率的影響，筆者預期的每股盈利為＄0.31，相應的股價便為＄2.54至＄3.49。若要進場的話，筆者只會在＄2.33以下的水平才會考慮。

再重申一此，本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。筆者通常會在結尾時表示「若要進場的話，筆者只會在＄XX.XX的水平以下才考慮」，這句子的主語是「筆者」，而非任何其他人，因此這句子所表達的，只適用於筆者。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定。

－－－－－ 筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

摺啦屌你老母日撚日推啲垃圾

間中推吓者

都係同樣既問題，好多數字可以自己網上/年報搵，成篇似敘述多過似分析

"以2017年度的數據計算，中國外運的市現率為5.39倍，每股股價對每股現金為2.59倍，這是頗理想的，但其自由現金流量只佔其經營活動現金流入的12.86％，這數值未免太低。中國外運的企業價值倍數為8.11倍，資本回報率則為8.68％，對筆者來說，前者理想，後者合理。"

「理想」、「合理」的準則係D乜?係同其他行家比較?定係就咁你自己覺得?資本回報率係黎自D乜野商業模式?高毛利?高周轉定高槓桿?同埋"自由現金流量只佔其經營活動現金流入的12.86％，這數值未免太低"，會唔會係因為佢本身既商業模式，需要高資本投放?

"考慮到中美貿易戰對中國外運的業務的影響，以及匯率的影響，筆者預期的每股盈利為＄0.31"，係根據D咩Assumption?

係我自己覺得
果埋比率 每一項我都有個「合理」、「理想」嘅水平 哩點下篇講

$0.31eps係假設境外客戶貢獻歸零，匯率最差跌5％。